% Template Source: This template has been downloaded from:
% http://www.latextemplates.com/template/stylish-article
% License: CC BY-NC-SA 3.0 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[fleqn,10pt]{SelfArx} % Document font size and equations flushed left

\usepackage{lipsum} % Required to insert dummy text. To be removed otherwise
\usepackage{graphicx}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COLUMNS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\columnsep}{0.55cm} % Distance between the two columns of text
\setlength{\fboxrule}{0.75pt} % Width of the border around the abstract

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	COLORS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{color1}{RGB}{0,50,0} % Color of the article title and sections 0,0,90
\definecolor{color2}{RGB}{0,90,0} % Color of the boxes behind the abstract and headings 0,20,20

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HYPERLINKS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{hyperref} % Required for hyperlinks
\hypersetup{hidelinks,colorlinks,breaklinks=true,urlcolor=color2,citecolor=color1,linkcolor=color1,bookmarksopen=false,pdftitle={Informe F\'isica Estad\'istica Avanzada},pdfauthor={Author}}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	MY COMMANDS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\nin}{\noindent}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

%\JournalInfo{.}% Journal, Vol. XXI, No. 1, 1-5, 2013 % Journal information
%\Archive{.}% Additional note % Additional notes (e.g. copyright, DOI, review/research article)

\PaperTitle{M\'etodo de Monte Carlo aplicado al estudio de algunos sistemas cu\'anticos} % Article title

\Authors{César Alfredo Uribe León\textsuperscript{1}*} % Authors
\affiliation{\textsuperscript{1}\textit{Institute of Physics, University of Antioquia, Medellín, Colombia}} % Author affiliation
%\affiliation{\textsuperscript{2}\textit{Department of Chemistry, University of Examples, London, United Kingdom}} % Author affiliation
\affiliation{*\textbf{Corresponding author}: alfredo.uribe@udea.edu.co} % Corresponding author

\Keywords{Modelo de Ising --- Formula de Troter --- Cadenas de Markov Monte Carlo --- Algoritmo de Metropolis --- Ferromagnetismo --- Paramagnetismo --- Oscilador arm\'onico } % Keywords - if you don't want any simply remove all the text between the curly brackets
\newcommand{\keywordname}{Keywords} % Defines the keywords heading name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\Abstract{Se estudia el problema de una particula cu\'antica sometida a un potencial arm\'onico y anarm\'onico desde el punto de vista de la f\'isica estad\'istica. Para esto es necesario determinar la matriz densidad, la funci\'on de partici\'on del sistema y la funci\'on anal\'itica de probabilidad. Se hace uso de m\'etodos estoc\'asticos como Cadenas de Markov Monte Carlo, algoritmo de Metropolis, Matrix Squaring e Integrales de trayectoria de Feynman, para determinar de forma n\'umerica dichas funciones. Se observa que los resultados obtenidos por cada uno de estos m\'etodos son correspondientes con los resultados anal\'iticos. Asimismo se emple\'o el algoritmo de Metropolis para analizar el modelo de Ising 2D para un material ferromagnetico  y se obtuvo que dependiendo de si la temperatura es mayor o menor que una temperatura cr\'itica, el sistema presenta comportamiento ferromagn\'etico o paramagn\'etico. Se encuentra que el sistema sufre una transici\'on de fase en el valor de temperatura te\'orico $T=2.27$. En general se observan que estos m\'etodos estocasticos son herramientas muy \'utiles en problemas donde no se puede determinar una soluci\'on anal\'itica } %\lipsum[1]~}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\flushbottom % Makes all text pages the same height

\maketitle % Print the title and abstract box

\tableofcontents % Print the contents section

\thispagestyle{empty} % Removes page numbering from the first page

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Introducci\'on} % The \section*{} command stops section numbering

\addcontentsline{toc}{section}{Introduction} % Adds this section to the table of contents

Uno de los problemas mas conocidos en la mec\'anica cuantica es el del oscilador arm\'onico. Este modelo ha servido como punto de partida para estudiar muchos sistemas mas complejos, pero que presentan ciertas caracteristicas similares al oscilador arm\'onico o son perturbaciones a este sistema. Particularmente, se puede hacer uso de este problema como un sistema de prueba para analizar algunos m\'etodos usados en problemas de f\'isica estad\'istica.

Una de las ventajas de la f\'isica estad\'istica es que conecta el mundo macrosc\'opico con el microsc\'opico y permite obtener algunas soluciones a problemas conocidos. Pero como en cualquier rama de las ciencias, hay situaciones en donde no es posible determinar soluciones anal\'iticas al sistema u obtener valores que me caractericen al sistema. En estas situaciones es necesario emplear m\'etodos num\'ericos para obtener valores estimados del sistema. El inconveniente con los problemas de la f\'isica estad\'istica es que el tam\~no de los sistemas es muy grande, haciendo que solucionarlos de forma determin\'istica o estad\'isticamente se vuelva intratable en algunas situaciones. Afortunadamente hay m\'etodos, que aunque no son universales, es decir, hechos para obtener una soluci\'on casi exacta y que no se vean afectados por factores del sistema como su tama\~no, son muy practicos para obtener soluciones aproximadas. Algunos de estos m\'etodos son: Cadenas de Markov Monte Carlo, Algoritmo de Metropolis, Matrix Squaring, Integrales de trayectoria.

En este trabajo se ha\'ra uso de estos m\'etodos para calcular la matriz densidad con la cual se obtiene la informaci\'on del sistema cu\'antico, en el caso particular de una particula cu\'antica en un potencial arm\'onico. Se hace una comparaci\'on con la funci\'on de probabilidad cl\'asica y cu\'atica para testear la efectividad de dichos m\'etodos. Posteriormente se aplicar\'an los mismos m\'etodos para una part\'icual en un potencial anarm\'onico dado, en donde no se conocen soluciones anal\'iticas y se comparan los resultados obtenidos por varios m\'etodos. Por ultimo, se usan algunos de estos m\'etodos para estudiar un problema muy conocido de la f\'isica estadistica: el modelo de Ising 2D. Se utilizar\'an varias reticulas de distinto tama\~no, con caracteristicas ferromagn\'eticas ($J>0$) y a distintas temperaturas para estudiar los efectos de transici\'on de fase que sufre el sistema cuando su temperatura se acerca a un valor cr\'itico conocido como la temperatura de Curie.


%------------------------------------------------
\section{Monte Carlo Cun\'atico}
\subsection{ Part\'icula en un potencial arm\'onico con $T\rightarrow 0$}

En el estudio de una part\'icula cun\'atica interactuando con un potencial arm\'onico se encuentra que sus niveles de energ\'ia
estan cuantizados y su estado queda descrito por su energ\'ia y sus autofunciones las cuales son conocidas anal\'iticamente. En la descripci\'on cl\'asica se encuentra que en su estado de m\'inima energ\'ia, la particula puede ser localizada con presici\'on  en $x=0$ ya que para $T\rightarrow 0$ su energ\'ia cin\'etica se hace cero y por tanto, dicha particula quedaria en reposo\footnote{De la teor\'ia de gases ideales se encuentra una relaci\'on entre la energ\'ia cin\'etica promedio de las part\'iculas y su temperatura: $\left\langle E_k \right\rangle = 3k_BT/2$}. 

% In the study of a particle in an harmonic potential we found that its energy level are quantized and its state is described by these energy levels and wavefunctions that we know analytically.In the classical description, we found that the state of minimum energy is localized in $x=0$ and therefore, at $T\rightarrow 0$ the particle will remain in rest in this point. However, in the quantum description, the energy of ground state is different of zero, showing that the particle can not be in rest when $T\rightarrow0$. This is consequence of the principle of uncertainty of Heisenberg.

\begin{figure}[!h]
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/En_WaveFunc_Harmonic_Potential.pdf}
\caption{ Niveles de Energia y funciones de onda para una part\'icula sometida a un potencial arm\'onico. Los niveles de energia estan desplazados para una mejor visualizaci\'on. Se tom\'o $m=\hbar = \omega = 1$}
\label{fig:wavefunctions}
\end{figure}

Para la descripci\'on cl\'asica se tiene que la probabilidad de encontrar la part\'icula en una posici\'on $x$ a una temperatura $T$ esta dada por:
% In the classical description, the probability of finding the particle in a position $x$ at a temperature $T$, is given by:

\begin{equation}
\pi(x) = C\exp(-\beta x^2/2)
\label{eq:ClassicPi}
\end{equation}

\nin donde $\beta = 1/T$ y $C$ es una constante de normalizaci\'on. Cuando $T\rightarrow 0$ se obtiene que \[\lim_{T\rightarrow 0} \exp(-x^2/2T) \approx \delta(x) \]
% \nin where $\beta = 1/T$ and $C$ is the normalization constant. When $T\rightarrow 0$, we obtain that \[\lim_{T\rightarrow 0} \exp(-x^2/2T) \approx \delta(x) \]

\nin donde $\delta(x)$ es la funci\'on Delta de Dirac (ver figura \ref{fig:PiClassicTo0}). Por lo tanto, se puede ver anal\'iticamente que en el l\'imite $T\rightarrow 0 $ la part\'icula permanecer\'a en reposo en la posici\'on $x=0$, en su m\'inimo de energia como es de esperarse.

% \nin where $\delta(x)$ is the Dirac delta function (see figure \ref{fig:PiClassicTo0}). Therefore, we can see that in the limit $T\rightarrow 0 $ the particle is at rest  in $x=0$, at its minimum energy as we expected.

\begin{figure}[!ht]
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/PClassicTto0.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilidad $\pi(x)$ para una part\'icula cl\'asica en el estado de m\'inima energ\'ia, sometida a un potencial arm\'onico.}
\label{fig:PiClassicTo0}
\end{figure}

Cuando se considera una part\'icula cu\'antica en un potencial arm\'onico, la probabilidad de encontrarla en una posici\'on $x$ y en un estado de energ\'ia espec\'ifica se calcula mediante su respectiva funci\'on de onda. Por ejemplo, la probabilidad de encontrar  la particula en el estado base en una posici\'on $x=0$ est\'a dada por:


% When one consider a quantum particle in a harmonic potential, the probability of find it in a position $x$ with a specific energy state is calculated by using its respective wavefunction. For example, the probability of finding a particle in the ground state, at $x=0$ is given by:

\begin{equation}
\pi(x) = |\psi_0(x)|^2 = |(1/\pi^4)\exp(-x^2/2)
\label{eq:piQ_groundS}
\end{equation}

\begin{figure}[!hb]
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/MCMC_QParticle_PosGroundState.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilida $\pi(x)$ para una part\'icula cu\'antica en su estado base, sometida a un potencial arm\'onico.}
\label{fig:Pi_GroundS_MCMC}
\end{figure}

Usando Cadenas de Markov Monte Carlo (MCMC de sus siglas en ingles), se pueden samplear posiciones $x$ para obtener un conjunto de posiciones que obedezcan una funci\'on de distribuci\'on $\pi(x)$ (ver figura \ref{fig:Pi_GroundS_MCMC}). Sin embargo, se puede notar que esta funci\'on de probabilidad es independiente del par\'ametro $\beta$. Esto se debe a que en el l\'imite de bajas temperaturas $\pi(x) \approx \rho(x,x,\beta) = |\psi_0(x)| $. En general, la probabilidad $\pi(x)$ ista dada por:

% Using Monte Carlo Markov Chain method (MCMC) we can sampling position $x$ in order to obtain a set of position that obey the distribution $\pi(x)$ (see figure \ref{fig:Pi_GroundS_MCMC}). However, note that this probability function is independent of parameter $\beta$. This is because in the limit of low temperatures $\pi(x) \approx \rho(x,x,\beta) = |\psi_0(x)|$. In general, the probability $\pi(x)$ is given by:

\begin{equation}
\pi(x) = \frac{\rho^{ho}(x,x,\beta)}{Z^{ho}} = \dfrac{\sum_n e^{-\beta E_n}\psi_n(x)\psi_n^*(x)}{\sum_n e^{-\beta En}}
\label{eq:GeneralPi}
\end{equation}

\nin donde $\rho(x,x,\beta)$ es la matriz densidad y $Z$ es la funci\'on de particion. En el l\'imite $T\rightarrow 0$ se obtiene que:

% \nin where $\rho(x,x,\beta)$ is the density matrix and $Z$ the partition function. In the limit $T\rightarrow 0$ we obtain that:

\begin{eqnarray*}
\pi(x) &=& \frac{e^{-\beta/2}(|\psi_0(x)|^2 + e^{-3\beta}|\psi_1(x)|^2 + \cdots)}{e^{-\beta/2}(1 + e^{-3\beta} + \cdots)}\\
 & \stackrel{T\rightarrow 0}{=} & \; |\psi_0(x)|^2 
\end{eqnarray*}

\nin Este resultado es esperado debido a que a bajas temperaturas, la energ\'ia de la part\'icula no es suficiente para estar a niveles superiores de energ\'ia.
% \nin This result is expected because at low temperatures, the energy of particle is not sufficient to higher energy level can be reached.

% \begin{figure*}[ht]\centering % Using \begin{figure*} makes the figure take up the entire width of the page
% \includegraphics[width=\linewidth]{view}
% \caption{Wide Picture}
% \label{fig:view}
% \end{figure*}

\subsection{Part\'icula en un potencial arm\'onico con $T$ finito}

En la anterior secci\'on se analizo el caso en el cual $T\rightarrow 0$. Ahora se estudiara el caso donde la temperatura tiene un valor finito y distinto de cero. En esa situaci\'on es necesario considerar una funci\'on de distribuci\'on que tenga en cuenta la posici\'on y el nivel de energia en el que se encuentra la part\'icula. La probabilidad de que la part\'icula sea encontrada en una posici\'on $x$ y a un nivel de energ'ia $n$ es:

% In the previous section the special case $T\rightarrow 0$ was analized. Now we study the case when the temperature have a finite value. In this case is neccesary to use a more general probability function that take account the energy level and the position simultaneously. The probability for a particle of being in energy level $n$ at position $x$ is:

\begin{equation}
 \pi(n,x) \varpropto |\psi_n(x)|^2\exp(-\beta E_n)
\end{equation}

\nin donde $E_n = n + 1/2$ y $\psi_n(x)$ corresponde a la energ\'ia y a la funci\'on de onda de la part\'icula en un potencial arm\'onico. Esta ecuaci\'on puede ser escrita de una forma mas general: $\pi(x) = \rho(x,x,\beta)/Z$ (ver ecuaci\'on \ref{eq:GeneralPi}) donde se esta teniendo en cuenta la suma sobre los los niveles de energ\'ia $n$. Se puede obtener una soluci\'on anal\'itica para la probabilidad (ver material complementario) y esta dada por:


% \nin where $E_n = n + 1/2$ and $\psi_n(x)$ are the energy and the wavefunction of a particle in an harmonic potential. Remember that this equation can be written in a general form $\pi(x) = \rho(x,x,\beta)/Z$ (see equation \ref{eq:GeneralPi}) where the sum over values of $n$ was considered. One can obtain a analytical solution (see complementary material) given by:

\begin{equation}
 \pi_{quant}(x) = \sqrt{\tanh(\beta/2)/\pi}\exp[-x^2\tanh(\beta/2)]
 \label{eq:PiQ_AnalyticDist}
\end{equation}

Asimismo se puede obtener una expresion anal\'itica para la funci\'on de probabilidad cl\'asica, la cual esta dada por (ver material complementario)
% Also we obtain an analitycal expresion for the classical probability function which is given by (see complementary material):

\begin{equation}
 \pi_{class}(x) = \sqrt{\beta/2\pi}\exp[-\beta x^2/2)]
\end{equation}

Para generar un muestreo de las posiciones de la part\'icula que obedezcan la funci\'on de probabilidad $\pi(x)$, se emplea el algoritmo de Metropolis. Este m\'etodo estoc\'astico hace hace uso de la \textit{condici\'on de balance detallado} y cadenas de markov para calcular la probabilidad de transici\'on de estados de la part\'icula. El estado de la part\'icula es representado mediante la tupla $(n,x)$ indicando que \'esta est\'a localizada en una posici\'on $x$ y a un novel de energ\'ia $n$. La probabilidad de aceptaci\'on de moverse del estado $(n,x)$ al estado $(n,x')$ esta dada por:

% In order to generate a samplig of the position that obey the probability function $\pi(x)$, we employ the Metropolis algorithm which use the detailed balance condition and a markov chain to calculate the probability transition  between configurations. In this case, the configuration or the particle state is represented by the tuple $(n,x)$ indicating that it is located at position $x$ and a energy level $n$. The acceptance probability of moving from state $(n,x)$ to state $(n,x')$ is:

\begin{equation}
 p(x\rightarrow x') = \text{min}(1,|\psi_n(x')/\psi_n(x)|^2)
\end{equation}

\nin y la probabilidad de aceptaci\'on de moverse del estado $(n,x)$ al estado $(m,x)$ donde $m = n\pm 1$ es:
% \nin and the acceptance probability of moving from state $(n,x)$ to state $(m,x)$ where $m = n\pm 1$ is:

\begin{equation}
 p(n\rightarrow m) = \text{min}(1,|\psi_m(x)/\psi_n(x)|^2\exp(-\beta \Delta E))
\end{equation}

Adicionalmente, para calcular la funci\'on de onda $\psi_n(x)$ se usa la siguiente relaci\'on de recurrencia:

% Additionally, in order to calculate the wavefunction $\psi_n(x)$ for quantum harmonic oscillator, we use the following recurrence relation:

\begin{equation}
 \psi_n(c) = \sqrt{\frac{2}{n}} x \psi_{n-1}(x) - \sqrt{\frac{n-1}{n}}\psi_{n-2}(x)
\end{equation}


\begin{figure*}[!ht]\centering
\includegraphics[width=16cm]{./Pictures/MCMC_QParticle_FiniteTemp.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilidad $\pi(x)$ para una part\'icula cu\'antica y a una temperatura finita $T$.}
\label{fig:PiQ_Metropolis}
\end{figure*}

En la figura \ref{fig:PiQ_Metropolis} se grafica la funci\'on de probabilidad para varios valores de la temperatura inversa $\beta$. Para valores peque\~nos de $\beta$ (higher temperatures) se puede ver que las funciones de probabilidad cl\'asica y cu\'antica coinciden. Esto se debe a que la part\'icula se encuentra en el l\'imite termodin\'amico y por tanto hay una coincidencia entre las dos funciones. Sin embargo, a medida que $\beta$ crece (bajas temperaturas), la probabilidad que describe correctamente al sistema es la funci\'on de probabilidad cun\'atica, ya que para estos valores de temperatura comienzan a predominar los efectos cuanticos. Adicionalmente se puede ver que a medida que la temperatura decrece, la probabilidad de encontrar la part\'icula en $x=0$ se incrementa. Esto significa que a bajas temperaturas la particula esta mas localizada en comparaci\'on al caso opuesto donde la probabilidad de encontrarla en una posicion especifica es menor (menos localizada).

% In figure \ref{fig:PiQ_Metropolis} we plot the probability function for several values of inverse of temperature $\beta$. For small values of $\beta$ (higher temperatures) we see an overlaping of classical and quantum analitycal probability function. This is because for small values of $\beta$, the particle is in the thermodynamic limit and therefore there is a coincidence between both functions. However, as $\beta$ increases (small temperature), the probability that correctly describe the system, is the quantum probability function. This is because at this values of temperatures, quantum effects occurs. Aditionally, we can see that as temperature decreases, the probability of finding the particle at $x=0$ increases. This mean that at low temperatures, the particle is more localized, compared with the opposite case, where the particle is less localized (see figure \ref{fig:PiQ_Analytic}). As we mentioned above, in the limit $T \rightarrow 0$ the classical distribution turn into a delta dirac function and therefore the particle is exaclty localized in $x=0$.


\begin{figure}[ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Pi_MatrixSquaring_AnalyticSol.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilidad cu\'antica $\pi(x)$ para varios valores de $T$. Se grafica tambi\'en la funci\'on de probabilidad anal\'itica y se puede ver que a medida que la temperatura decrece, la distribuci\'on se ajusta mas a la probabilidad cu\'antica.}
\label{fig:PiQ_Analytic}
\end{figure}


\section{Matrix Squaring y Path-Integral Quantum Monte Carlo}

\subsection{Matrix Squaring}

Matrix squaring es un m\'etodo usado para calcular la matriz densidad a bajas temperaturas a partir de la matrix densidad en el l\'imite de altas temperaturas. B\'asicamente, en el m\'etodo de matrix squaring se realiza una convoluci\'on entre dos matrices de densidad a una temperatura $T$ para obtener una matrix densidad a una temperatura $T/2$ \footnote{Hay que recordar que $\beta=1/T$ donde se ha tomado a $m=\omega = \hbar = k_B = 1$}: 

\begin{equation}
 \rho(x,x',\beta) = \int dx'' \rho(x,x'',\beta/2)\rho(x'',x',\beta/2) 
 \label{eq:MatrixS}
\end{equation}

\nin en donde se ha hecho uso de la f\'ormula de Trotter (v\'alida para $\beta\rightarrow 0$) que relaciona la matrix densidad de una part\'icula libre con el potencial externo $V(x)$ al cual est\'a sometida la part\'icula:

% Matrix squaring is a method used to calculate the density matrix at low temperature from the density matrix at high temperature. This method make use of the Trotter formula:

\begin{equation}
 \rho(x,x',\beta) \stackrel{\small\beta\rightarrow 0}{\small \longrightarrow} e^{-\frac{1}{2}\beta V(x)}\rho^{free}(x,x',\beta)e^{-\frac{1}{2}\beta V(x')}
 \label{eq:TrotterFormula}
\end{equation}

% \nin which relate the density matrix of a free particle and a external potential $V(x)$ in order to obtain the density matrix of a quantum particle subjected to this potential. In summary, with Matrix squaring one convolute to density matrices at temperature $T$ to produce the density matrix at temperature $T/2$ \footnote{Remember that $\beta=1/T$ where we take $m=\hbar = \omega = k_B =1$}:

% \begin{equation}
%  \rho(x,x',\beta) = \int dx'' \rho(x,x'',\beta/2)\rho(x'',x',\beta/2) 
%  \label{eq:MatrixS}
% \end{equation}

Este es un m\'etodo muy util y practico para calcular la matrix densidad en problemas donde no se conoce una soluci\'on anal\'itica de la ecuaci\'on de schrodinger y adicionalmente permite calcularla para cualquier valor de temperatura, partiendo de la matriz densidad a altas temperaturas (la cual es conocida). Cuando se quiere calcular la matriz densidad computacionalmente o num\'ericamente, se acostumbra a trabajar con valores discretos de la posici\'on. Por lo tanto, la integral en la ecuaci\'on \ref{eq:MatrixS} se convierte en una suma: 

% This method is very useful to calculate the density matrix for problems where we do not know the analitycal solution of the schrodinger equation and additionally allow to calculate it at any temperature from a high temperature limit. When we calculate the density matrix numerically or computationally, is usual to work with discrtized positions. Consequently, the integral in equation \ref{eq:MatrixS} turns into a sum:


\begin{equation}
\begin{split}
\int dx' \rho(x,x',\beta)\rho(x',x'',\beta)  &= \Delta x \sum_l \rho_{kl}\rho_{lm}\\
&=  (\rho^2)_{km} \approx \rho(x,x'',2\beta) 
\label{eq:MatrixS_discrtized}
\end{split}
\end{equation}

\begin{figure}[!hb]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Pi_Trotter_MatrixSquaring.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilidad cu\'antica $\pi(x)$ calculada con el algoritmo de matrix squaring. La soluci\'on anal\'itica tambi\'en es graficada}
\label{fig:PiTroter}
\end{figure}

Para calcular la matriz densidad por matrix squaring se emple\'o el m\'etodo de Monte Carlo, partiendo de la matriz densidad a altas temperaturas. Se tom\'o $\beta_0 = 2^{-5}$ como valor inicial de la temperatura inversa y se determin\'o la matriz densidad hasta que se alcanzara un valor de temperatura inversa dada por $\beta=4.0$ que era la temperatura de inter\'es. Se puede ver que la distribuci\'on obtenida con matrix squaring se ajusta perfectamente con la funci\'on de probabilidad anal\'itica (ec. \ref{eq:PiQ_AnalyticDist}) calculada a $\beta=4$ (ver figura \ref{fig:PiTroter}).

\begin{figure*}[!ht]\centering
%\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./Pictures/MatrixSquaring_VarParam.jpg}
\includegraphics[width=0.49\linewidth]{./Pictures/Pi_MatrixSquaring_varyingNX.pdf}
% \includegraphics[width=0.49\linewidth]{./Pictures/Pi_MatrixSquaring_varyingBeta0.pdf}
\includegraphics[width=0.49\linewidth]{./Pictures/Pi_MatrixSquaring_varyingBeta0_zoom.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilidad $\pi(x)$ variando los par\'ametros $dx$ y $\beta_0$. (Izquierda) Se varia el tama\~no de la muestra de los valores de $x$ y se puede ver que entre menos elementos se tengan ($dx$ grandes), la distribuci\'on se aleja del resultado anal\'itico. (Derecha) Se varian los valores de $\beta_0$ desde $2^{-6}$ hasta $1$ y se observa que entre mas peque\~no sea $\beta_0$ se obtiene una distribuci\'on mas acorde al resultado real.}
\label{fig:VaryingParam}
\end{figure*}

En la figura \ref{fig:VaryingParam} se hizo el mismo gr\'afico pero variando el tama\~no de la muestra para los valores de $x$ y el valor de la temperatura inversa inicial $\beta_0$ por separado. Se puede observar que se obtiene una mejor distribuci\'on si el tama\~no de la muestra es mayor (mas valores de $x$ considerados) lo cual implica que $dx$ debe ser peque\~no. Asimismo se puede observar que para valores de $\beta_0 > 2^{-4}$ la distribuci\'on obtenida a $\beta_f=4$ deja de ajustarse con la soluci\'on anal\'itica. Esto indica que entre mas peque\~no sea $\beta_0$ (limite de altas temperaturas) mas consistente va a ser la distribuci\'on obtenida con la soluci\'on anal\'itica.

\subsection{Integrales de trayectoria con Monte Carlo}

Se encontr\'o que el m\'etodo Matrix Squaring era pr\'actico al momento de determinar la matriz densidad a bajas temp\'eraturas a partir de la matriz en el l\'imite termodin\'amico. Sin embargo, en muchos problemas se desconoce la soluci\'on anal\'itica y a medida que el n\'umero de part\'iculas crece, hallar dicha matriz por m\'etodos computacionales puede implicar consumir mas recursos de los que el computador ofrece (memoria, tiempo de ejecuci\'on,...). Como alternativa a este m\'etodo, se encontr\'o que dicha integral de convoluci\'on se puede convertir en un conjunto de integrales evaluadas sobre un camino y por tanto, la matriz densidad queda dada por:

\begin{equation}
\begin{split}
 \rho(x_0,x_N,\beta) = &\int \cdots \int dx_1 \ldots dx_{N-1}\\
 & \times\rho(x_0,x_1,\frac{\beta}{N})\ldots\rho(x_{N-1},x_N,\frac{\beta}{N})
\end{split}
\end{equation}

\nin y la funci\'on de partici\'on queda dada por:

\begin{equation}
\begin{split}
 Z &=  \int dx_0\rho(x_0,x_0,\beta) \\
 &=\int \cdots \int dx_1 \ldots dx_{N-1}\\
 & \times\rho(x_0,x_1,\frac{\beta}{N})\ldots\rho(x_{N-1},x_0,\frac{\beta}{N})
\end{split}
\end{equation}

\nin donde la secuencia ${x_0,x_1,\ldots,x_N}$ corresponde a un camino o trayectoria. Haciendo uso de la f\'ormula de Trotter (eq. \ref{eq:TrotterFormula}) se relaciona cada una de estas matrices con el potencial $V(x)$ al cual esta sometido la part\'icula y con la matriz densidad de la part\'icula libre (en el l\'imite termodin\'amico).

Notese que cada camino contiene las posiciones intermedias del sistema para llegar del estado a altas temperaturas, al estado de bajas temperaturas. Estas trayectorias tambi\'en son llamadas \textit{linea de mundo} y la part\'icula puede tomar uno de esos caminos para llegar del estado inicial al estado final. Aplicando el metodo de MCMC se hace un muestreo sonbre trayectorias y se calcula la matriz densidad y su funci\'on de partici\'on, asi como la funcion de probabilidad $\pi(x_i)$ para un valor espec\'ifico de $x$. Se parte de una trayectoria inicial $\{x_i\}_{i:1...N} = \{0\}_{i:1...N}$ y se hacen movimientos de las posiciones en la trayectoria $x_k\rightarrow x_k + \delta_x$ haciendo uso de la condici\'on usada en el algoritmo Metropolis: min($1,\pi_b/\pi_a$). En la figura \ref{fig:PathMC} se observa la trayectoria inicial y final obtenida por este m\'etodo, para valores de $\beta=4,N=8$ y $1\times10^6$ iteraciones. Se puede observar que los valores extremos no son fijos con el fin de barrer todas las trayectorias posibles


\begin{figure}[!hb]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/PathIntegralMC_InitialFinalPath.pdf}
\caption{Trayectoria inicial y final obtenida por el m\'etodo de integrales de trayectoria.}
\label{fig:PathMC}
\end{figure}

Para determinar el valor mas probable de una posici\'on $x_i$, se construye un histograma del valor mas probable de $x_0$ y se compara con su valor anal\'itico (ver figura \ref{fig:HistoPathMC_x0}). Se puede ver que $x_0$ tom\'o valores positivos y negativos, sin embargo el valor mas probable para esta coordenada es $x_0 = 0$ tal como lo establece la funci\'on anal\'itica. Se puede ver que hay una correspondencia entre la funci\'on anal\'itica y la distribuci\'on obtenida por Monte Carlo. 

\begin{figure}[!hb]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/ProbX_PathIntegralMC_N8.pdf}
\caption{Distribuci\'on para la posici\'on $x_0$ obtenida por integrales de trayectoria. Se tom\'o $N=8,\beta=4.0$ y $1\times10^6$ iteraciones}
\label{fig:HistoPathMC_x0}
\end{figure}

En la figura \ref{fig:HistoPathMC_2xvalues} se grafica la distribuci\'on para dos valores de $x$ escogidos al azar. Nuevamente se ve una correspondencia entre la curva anal\'itica y la distribuci\'on obtenida. La desventaja de este m\'etodo radica en su convergencia, ya que se necesitan muchos pasos o iteraciones para llegar a la distribuci\'on correspondiente.

\begin{figure}[!ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/ProbX_PathIntegralMC_2xvalues_N10.pdf}
\caption{Histograma de dos posiciones de la trayectoria de la part\'icula obtenida por el m\'etodo de integrales de trayectoria. Se tom\'o $N=10,\beta=4.0$ y $1\times10^6$ iteraciones}
\label{fig:HistoPathMC_2xvalues}
\end{figure}

\subsection{Part\'icula en un potencial anarm\'onico }

En la situaci\'on anterior se calcul\'o la matriz densidad para una particula interactuando con un potencial arm\'onico. Se tom\'o este caso como punto de partida debido a que para este problema se conoce la soluci\'on anal\'itica. Sin embargo, los dos m\'etodos expuestos en esta secci\'on se pueden usar para cualquier potencial. Se analizar\'a por tanto el caso en el cual la part\'icula interactua con un potencial anarm\'onico de la forma:

\begin{equation}
 V(x) = \frac{x^2}{2} - x^3 + x^4
\end{equation}

En la figura \ref{fig:MatrixS_anharmonic} se grafica la funci\'on de probabilidad $\pi(x)$ para el caso arm\'onico y anarm\'onico. Para el caso arm\'onico, el punto de equilibrio o m\'inima energ\'ia se da en la posici\'on $x=0$ y la funci\'on nos muestra que efectivamente, es mas probable encontrar la particula en esa posici\'on. Sin embargo y como es de esperarse, para el caso anarm\'onico, la posici\'on mas probable se da en una posici\'on distinta de cero. Asimismo se puede ver que el valor m\'aximo de la probabilidad aumenta en comparaci\'on con el caso arm\'onico. Esto es consecuencia de la forma del potencial, ya que como es una par\'abola mas achatada, la probabilidad de encontrar la particula alrededor del cero es mayor.

\begin{figure}[!ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Pi_Trotter_MatrixSquaring_Anharmonic.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilidad $\pi(x)$ por matrix squaring para una part\'icula en un potencial anarm\'onico. Se compara con el caso de un potencial arm\'onico}
\label{fig:MatrixS_anharmonic}
\end{figure}

Empleando el m\'etodo de matrix squaring y path integral Monte Carlo se obtiene la distribuci\'on mostrada en la figura \ref{fig:PathIntegral_anharmonic}. Al igual que en el caso anarm\'onico, se hicieron $1\times10^6$ iteraciones y se obtuvo la distribuci\'on de probabilidad, que coincide con el resultado obtenido por matrix squaring. Este resultado muestra que estos dos m\'etodos son utiles para determinar la matriz densidad de una part\'icula sometida a cualquier forma funcional del potencial.

\begin{figure}[!ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/ProbX_PathIntegral_Anharmonic_N10.pdf}
\caption{Funci\'on de probabilidad $\pi(x)$ obtenida por path integral Monte Carlo para una part\'icula en un potencial anarm\'onico. Se compara con el caso de un potencial arm\'onico y con el resultado obtenido con matrix squaring para $N=10$}
\label{fig:PathIntegral_anharmonic}
\end{figure}

\section{2D Ising Model}

El modelo de Ising describe la configuraci\'on de una reticula en la cual N particulas tienen un spin asociado el cual puede apuntar solo en dos orientaciones posibles: hacia arriba($+1$) o hacia abajo ($-1$). La orientaci\'on del espin esta determinada por la interacci\'on de la part\'icula con sus primeros vecinos y por efectos de la temperatura del sistema. La energia del sistema esta dada por:

\begin{equation}
 E = -J\sum_{\langle k,l \rangle} \sigma_k \sigma_l
\end{equation}

\nin donde la suma se hace entre cada par de vecino y $J$ es un factor de acoplamiento. Este modelo fue propuesto para estudiar transiciones de fase del sistema. Para determinar la energ\'ia, es necesario determinar todas las posibles configuraciones permitidas para el arreglo de espines, ya que la energ\'ia puede ser calculada por medio del numero de estados $\mathcal{N}(E)$:

\begin{equation}
\langle E \rangle = \frac{1}{Z}\sum_{E} E\mathcal{N}(E)e^{-\beta E}
\end{equation}

\nin donde $Z$ es la funci\'on de partici\'on dada por: $Z = \sum_E \mathcal{N}(E) e^{-\beta E}$. El inconveniente con este m\'etodo es que el n\'umero de configuraciones es del orden de $2^N$ donde $N$ es el n\'umero de espines de la reticula, lo cual hace el problema dificil de resilver computacionalmente para valores de $N$ mayores a 30. 

Como m\'etodo alternativo se usa Monte Carlo para resolver este problema, especificamente el \textit{Algoritmo de Metropolis local}, el cual permite resolver el problema para sistemas de mayor tama\~no. Al igual que en el m\'etodo de integrales de trayectoria, se necesita de un n\'umero considerable de iteraciones para obtener un resultado adecuado. En la figura \ref{fig:Ising_severalSteps} se muestra la energ\'ia media por esp\'in ($\langle E \rangle /N$) obtenida para valores distintos del n\'umero de pasos. Como es de esperarse, para un n\'umero mayor de iteraciones, la energ\'ia obtenida por este m\'etodo se acerca al valor anal\'itico ($\langle E \rangle /N = -1,7473$).


\begin{figure}[!ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Energy_varyingSteps.pdf}
\caption{Energ\'ia media por esp\'in para distintos n\'umero de iteraciones. En cada caso se parti\'o de una configuraci\'on de esp\'in  aleatoria y se observa que para un mayor n\'umero de iteraciones, el valor obtenido por el m\'etodo de Metr\'opolis se acerca al valor anal\'itico. Para este caso se tom\'o un tama\~no de ret\'icula $L=6$ con $N=36$ espines, $T=2.0$}
\label{fig:Ising_severalSteps}
\end{figure}

De la misma forma, en la figura \ref{fig:IsingConf_L6} se muestra la configuraci\'on inicial y final para el sistema con $L=6$ y $T=2$. Se puede observar que en la configuraci\'on final solo una particula tiene espin $-1$ mientras que el resto tiene spin $+1$. Para este valor de $T$ se observa una transici\'on de fase, de una configuraci\'on aleatoria a una configuraci\'on donde la mayoria de las particulas tienen el espin orientado en la misma direcci\'on. No obstante, para ver mejor este efecto es recomendable tener un sistema de mayor tama\~no.

\begin{figure}[!ht]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Local_L6_T2,0Configs.pdf}
\caption{Configuraci\'on inicial y final del sistema de tama\~no de ret\'icula $L=6$ con $N=36$ espines y $T=2.0$}
\label{fig:IsingConf_L6}
\end{figure}

Para una reticula de tama\~no $L=128$ y con una temperatura $T=3$ se observa que despues de cierto tiempo, la configuraci\'on final es un poco mas ordenada que la inicial, sin embargo se ve un grado de desorden que puede ser causado por las fluctuaciones t\'ermicas del sistema (\ref{fig:IsingConf_L128T2}). Si se determinara la magnetizaci\'on del sistema, se podria notar que debido al ordenamiento de los espines, el sistema no presentar\'ia una magnetizaci\'on considerable a pesar de que el material sea ferromagn\'etico\footnote{Los materiales ferromagn\'eticos se caracterizan por tener $J=1$ en el modelo de Ising.} ($J=1$). En resumen, a temperaturas mayores, el sistema no presenta un comportamiento magn\'etico (ver figura \ref{fig:IsingMagnetization}) y por tanto est\'a dentro de la zona donde prevalece los efectos t\'ermicos.

\begin{figure}[!ht]\centering
\includegraphics[width=0.42\textwidth]{./Pictures/Magnetization.png}
\caption{Magnetizaci\'on neta de un sistema de Ising 2D de tama\~no $64\times64$ de \'atomos ferromagn\'eticos. Imagen tomada de \url{http://farside.ph.utexas.edu/teaching/329/lectures/node110.html}}
\label{fig:IsingMagnetization}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Local_L128_T3,0_step4000Configs.pdf}
\caption{Configuraci\'on inicial y final para sistema de tama\~no de ret\'icula $L=128$, $T=3.0$ y nsteps=$4000L^2$. Se parti\'o de una configuraci\'on inicial aleatoria}
\label{fig:IsingConf_L128T2}
\end{figure}

Para una ret\'icula de tama\~no $L=128$ pero con una temperatura cerca de la temperatura cr\'itica $T=2.27$ (figura \ref{fig:IsingMagnetization}) se espera que el sistema presente una transici\'on de fase, de un sistema paramagnetico (magnetizaci\'on cero) a uno con magnetizaci\'on permanente (ferromagn\'etico). Como se puede ver en la figura \ref{fig:IsingConf_L128T2.27}, el estado final el sistema muestra que la mayoria de los espines estan orientados en la misma direcci\'on ($+1$) y solo algunos presentan la orientaci\'on opuesta. Es de esperarse encontrar esta configuraci\'on ya que el sistema esta en un punto de transici\'on en donde algunos atomos presenta orientaciones opuestas.

\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Local_L128_T2,27_step4000Configs.pdf}
\caption{Configuraci\'on inicial y final para sistema de tama\~no de ret\'icula $L=128$, $T=2.27$ y nsteps=$4000L^2$. Se parti\'o de una configuraci\'on inicial aleatoria}
\label{fig:IsingConf_L128T2.27}
\end{figure}

Tomando ahora una temperatura menor a la temperatura cr\'itica ($T=1.0$), se obtiene que el sistema se convierte en ferromagnetico, donde todos los espines apuntan en la misma direcci\'on (figura \ref{fig:IsingConf_L32T1}). Puede notarse en la figura que los espines pueden todos estar orientados en la direcci\'on $+1$ o en la direcci\'on $-1$. Para esta situaci\'on la interacci\'on entre vecinos es la causante de la orientaci\'on de los espines y supera los efectos t\'ermicos.

\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Local_L32_T1,0_step4000Configs_v1.pdf}
\includegraphics[width=\linewidth]{./Pictures/Local_L32_T1,0_step4000Configs_v3.pdf}
\caption{Configuraci\'on inicial y final para sistema de tama\~no de ret\'icula $L=32$, $T=1.0$ y nsteps=$4000L^2$. Se parti\'o de una configuraci\'on inicial aleatoria}
\label{fig:IsingConf_L32T1}
\end{figure}


\section{Conclusiones}

Se emplearon m\'etodos estoc\'asticos para resolver algunos problemas t\'ipicos de la f\'isica estadistica. Se pudo observar que los resultados obtenidos por medio de estos m\'etodos se ajustaban a los resultados te\'oricos. Son una herramienta que permiten estudiar sistemas mas complejos en donde ya no se puedan obtener soluciones anal\'iticas y que requieren de herramientas computacionales para resolverse. No obstante, es necesario ser cuidadosos al momento de resolver un problema en general por medio de estos m\'etodos, ya que no estan dise\~nados para resolver todo tipo de problemas. Al ser m\'etodos num\'ericos y que necesitan de recursos computacionales, presentan ciertas limitaci\'ones o inclusive, pueden presentarse situaciones donde las condiciones necesarias para usarlos no se satisfacen. 

% Se podr\'a ver que el sistema pasara de una fase paramagn\'etica ($T>Tc$) en donde predominan los efectos t\'ermicos, a una fase ferromagnetica a medida que se disminuye la temperatura.



\section{Observaciones}
Los c\'odigos implementados para generar los gr\'aficos mostrados en este art\'iculo se pueden encontrar en el siguiente repositorio: 
\url{https://bitbucket.org/Cesar_Alfredo_Uribe_Leon/statisticalphysic} o en \href{https://bitbucket.org/Cesar_Alfredo_Uribe_Leon/statisticalphysic/src/94e4ac4ce32237074ee6331eee7a69b7aa69f1cf?at=master}{source in bitbucket}. En source se encuentran los archivos y los links de cada notebook.

%------------------------------------------------
\phantomsection
% \section*{Acknowledgments} % The \section*{} command stops section numbering

% \addcontentsline{toc}{section}{Acknowledgments} % Adds this section to the table of contents

% So long and thanks for all the fish \cite{Figueredo:2009dg}.

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------
\phantomsection
% \bibliographystyle{unsrt}
\begin{thebibliography}{10}
 \bibitem{WernerKraut} Werner Kraut, \textit{Statistical mechanics: Algorithms and Computation},Oxford University Press,2006
 \bibitem{McCoy} Barry McCoy and Tai Tsun Wu, \textit{The two dimensional Ising model},Harvard University Press, 1973
 \bibitem{Brooks} Steve Brooks, Andrew Gelman, Galin L. Jones, Xiao-Li Meng,\textit{Handbook of Markov Chain Monte Carlo},Chapman and Hall\_CRC,2011
 \bibitem{Schattke} Wolfgang Schattke, Ricardo D\'iez Mui\~no,\textit{Quantum Monte Carlo Programming For Atoms, Molecules, Clusters, and Solids},Wiley, 2013
 \bibitem{Stickler} Benjamin A. Stickler, Ewald Schachinger, \textit{Basic Concepts in Computational Physics}, Springer International Publishing, 2014
 \bibitem{Webpage1} \url{http://www-thphys.physics.ox.ac.uk/people/FabianEssler/C6web2012/StatMech.pdf}
\end{thebibliography}

% \bibitem http://www-thphys.physics.ox.ac.uk/people/FabianEssler/C6web2012/StatMech.pdf

% http://www-thphys.physics.ox.ac.uk/people/FabianEssler/C6web2012/StatMech.pdf
% \bibliography{sample}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}